\section{Основные определения}
Согласно В.Б. Тарасову \cite{Tarasov} Мультиагентные системы представляют из себя систему, состоящую из следующих элементов:
\begin{itemize}
\item множество организационных единиц
	\begin{itemize}
	\item подмножество агентов 
	\item подмножество объектов, с которыми агенты взаимодействуют
	\end{itemize}
\item множество задач
\item среда
\item множество отношений между агентами
\item множество действий агентов
\end{itemize}
Такая формулировка приводит к необходимости дать определение другим понятиям.

\textbf{Агент}.
Существует множество определений понятия "агент", однако наиболее полное, по нашему мнению, может быть трактовка К. Сикары и соавторов \cite{Sicara}.
Согласно им, агент -- это сущность, которая обладает следующими свойствами:
\begin{itemize}
\item способность решения задач
\item способность предлагать свои услуги пользователю
\item способность самоорганизации в сетевой «среде обитания»
\item полуавтономность (пользователь может управлять уровнем автономности агента)
\item способность предвидеть запросы пользователя
\item надежность
\item способность сотрудничать с другими агентами в интересах решения задачи
\item способность работать с неоднородными агентами и удаленными информационными ресурсами
\item способность оперативно приспосабливаться к изменению потребностей и факторов среды
\item настойчивость в решении задачи
\end{itemize}
Однако такое определение не учитывает возможности строить частичное представление о среде на основе ее восприятие и способности самовоспроизведения. Этими свойствами следуют дополнить определение агента, поскольку решения различных задач с использованием МАС подразумевают их.

\textbf{Подмножество объектов} может быть определено как набор сущностей (физических или информационных) с которыми агенты взаимодействует. Под взаимодействием следует рассматривать не только как процесс воздействия объектов друг на друга, но и анализ агентом свойств объекта без его изменений. 

\textbf{Среда} -- это некоторое пространство, в котором существуют агенты и объекты. Например, виртуальная или физическая среда. Агент не взаимодействует с воздухом или с некоторой информацией, но именно она определяет состав самого агента. Д.А Поспелов \cite{Pospelov} разделяет среды на замкнутые, открытые и трансфомируемые. В замкнутых средах предполагается детерменизм состояний окружения. Агент может обладать полным знанием о среде. В открытых у агента такое свойство отнимается. Он имеет только локальное описание. В трансформируемых средах агент имеет возможность изменять ее свойства (например порождать новых агентов, изменять объекты и т. д.).
Наибольший интерес представляют трансформируемые среды, так как их описание наиболее близко к реальной жизни.

\textbf{Множество отношений} между агентами можно представить как граф с различными ребрами. Каждое ребро характеризует возможность агента кооперироваться (сотрудничать), координировать, организовывать и управлять связным агентом. На рисунке \ref{connection} представлен пример такого графа.
\addimghere{images/connection}{55}{Множество отношений}{connection}
\clearpage